陶傑 : 科大學生周梓樂案疑點

香港風暴中，科大學生周梓樂案，周末我進入將軍澳尚德停車場勘察之後，疑點眾多，以下從頭析論。
首先現場的地形：多層停車場與周梓樂居住或當夜駐在的富康花園之間，有一天橋走廊。並作啞鈴形狀（圖一）：

11月3日星期日夜10點多，街頭示威開始。午夜即11月4日星期一凌晨零時10分，周梓樂由富康花園去停車場。

以下推論，全部根據警方公布的資料與到目前為止商場發放的錄影帶歸納：

隨後的半小時，周同學在停車場2樓徘徊，正在使用手機。手機最後上線，在凌晨 1時。

這一部份並不太重要。關鍵在於凌晨一點，周同學離開尚德停車場2樓，通過天橋走廊，返回富康花園。

但走了一大半，卻忽然折回，重返停車場2樓，錄影帶顯示， 1:02分，周同學正在2樓的汽車斜坡走上3樓。

但1:05分，周已被發現重創昏迷復生月停車場2樓欄牆外的走廊。

全案關鍵，在於這短短4分多鐘內，發生了什麼事。

停車場3樓的水泥欄牆有三呎多高，不可能倚牆失足墮斃。但他卻昏臥下層。只有兩個可能：意外、他殺。

自殺的可能性，完全排除。若是意外，則他為何要在1:00重新返回停車場，走到3樓？只有兩個可能：

1，周同學壓力太大，忽然想回到停車場玩一回Parkour。

2，1:00他收到朋友短訊，叫他返回停車場，找高處觀察。他發現3樓的欄牆看不見街道，決定回到2樓，但懶得走樓梯，決定由3樓圍牆跳下去。

但現場可以目測，一層樓那麼高，周同學平時沒有做過特技演員，周圍平靜，他可以用旁邊的樓梯，而不是如頑童一樣跳下。

事後有人發放資料，指出那道欄牆在視覺上有誤導，令人以為牆的另一端是平地。但其實這層樓的另一邊另有欄牆，外為2.5樓。兩牆不可蓄意混淆：（圖2與3）

除了意外，剩下的就是他殺了。

周同學回到3樓的時候，遇到至少兩名兇徒伏擊，短時間內快速制服，不確定周同學是否清醒的狀態下，被抬起越過欄牆向2樓擲下。

但這樣做，是為了謀殺還是懲罰？只有一層樓的高度，周同學生還的機會極高，事後完全可以指證。不論是殺人還是懲戒，此是愚蠢的下策。

行兇之後要逃離，錄影帶並無記錄。若要避過360度的錄影機掃拍，必須事先審慎預謀。但周同學已經離場再折回，即興返回3樓，有很高的偶發性，預謀在3樓伏擊，可能性極低。

另一可能，是3樓的樓梯間有防暴警察或便衣埋伏，以防暴徒出沒。遇到折回的周同學，雙方對峙，衝突而追捕，周同學不顧安全，情急跳下3樓的欄牆。

但同樣，若有這種情形，錄影會錄得到。而且短短一兩分鐘，時間極為短促。

警方的說法，是當夜只來過停車場兩次。一次在午夜前11:30左右，發現平安無事之後撤走。另一次，就是在凌晨消防員先到場急救周同學後，警員才抵達。

警方第一次到場後，有沒有留下兩三個埋伏防守？目前只能假設：沒有。

所以只能又回到意外失足的那個可能性。

但是領匯又發佈了當夜稍後，凌晨兩點，有兩名市民不約而同，在3樓地點企圖翻跳牆欄，「以為」外面是2.5樓處的淺矮地面，幸好皆身手敏捷，有驚無險，懸崖勒馬，安全無事。

換言之，這個停車場的3樓欄牆，長期有高度的視覺誤導，一夜之間，可以隨時製造三名意外失足墜下的「周梓樂」，而這一夜，其中兩人大難不死。

若風險如此之高，一年之中，險蹈此死亡陷阱之過度活躍症人士，當有上千人因而不幸捐軀。是否商場的經營者早應有發現，在牆壁貼滿「此牆後有十五呎高，切勿攀爬」之溫馨提示？

這就是必須開死因庭的原因。尤其醫護人員的醫療報告，以及獨立的法醫解剖報告。

再強調一次：以上推論，全部根據警方公布的資料和目前得到的錄影帶為依據。有否延誤了救治，則屬次要的第二爭議。

關鍵在於：凌晨一點開始至凌晨的4分多鐘裏，周同學發生了什麼事？

追究真相，並不是所謂的消費死者。1963年美國總統甘迺迪遇刺，總統的頭蓋骨圖片、血液，日日對外公布，因為一顆「魔術子彈」（The Magic Bullet ）的力學，出現奇怪的反常狀態。

若錄影帶已經公布完畢，剩下的微弱證據，只有周同學手機裏，最後上線時零晨一點，他收到的是什麼短訊，或導致他重返停車場。雖然那個短訊，可能只是他的母親叫他回來睡覺，很晚了。

但周同學永遠不會回來了。

我們希望，天長夜永，周梓樂之死不會成為香港史上類似JFK的第一懸案，只有真相大白，方可保障社會公義，令周同學真正安息。

圖一

圖二

圖三

推

push

Push

19係堅嬲

前晚光明頂已經feel 到

連19都要做神探

對於經常OT或喜愛夜蒲的女士來說，最怕遇着搶劫或色狼等事件。除了提高警覺外，不妨嘗試以「御守哨」WISO防身，當遇到緊急情況時，可拿起WISO像哨子般吹出哨音引起旁人注意。而且它可透過藍芽與手機連接，當用家吹哨時會直接致電到預設聯絡人，又或者將所在位置以SMS、電郵發送至3位聯絡人，確保可及時通知友人。

放係褲袋，可能係危急果陣比手機求救更快，有d有埋錄音功能

林志偉政法書記幾時出信炮轟陶傑？

一
2.5樓 2樓 內牆外有平台 外欄設計極近似
整晚網上抗爭直播畫面 tg圖像 一律影面向馬路平台既2.5樓 (貌似3樓) 知道有人在2.5樓平台掉物
產生直覺印象 3樓外欄內有平台

二
深夜判斷力轉弱 反應時間較慢 易輕率判斷跳欄 中途受驚致反應失誤
三
地面局勢亂致分心 畫面可見整晚多人來回走動 常突轉改變方向加速 當晚氣氛匆忙 急促 緊張
人平常既危機意識錯配到示威相關危險上 減弱環境危機觀察力 eg 警察 催淚煙 電話更新最新形勢 環境聲音 激光

另外
閃光出現時間 準確位置 偶然機會低 我相信係墜樓一刻 01:02:24 距上到三樓只有八秒空白時間

半晚內三宗 年中應更多意外？
但平時無因為示威活動出現既 因素二因素三
再者 當晚較多 對停車場環境陌生既人上去
而平時一般停車場用戶 無意欲急促去三樓外牆觀摩外面 急欲報告第一手現場資訊

有人去實地考察過

其實本身個設計好弱智 又唔係平地出面整d閪欄係到都唔知做乜

多謝陶傑

雖然 G-1.5樓都有類似設計, 但外牆係無鐵欄, 而係石牆
3樓係唯一一個位, 外圍有鐵欄又無平台

佢無寫出黎

但佢傾向係相信係意外

麻煩各位 HKUST 學生舊生教職員入嚟一下，需要你一個簽個名

係鬼
佢先寫意外嘅可能性
但用咗常理解釋咗係無可能

跟住就話係畀狗掟落街/ 避狗
但因為狗話自己無派人入停車場
「所以」都係無可能
「只有」返返意外嗰到

咁你覺得佢信 自己常理推算定係狗話

起底你係 0.5

考閱讀理解能力

你可以睇多幾次佢意思

佢係心痛係嬲

但篇文係講佢現場考察後既諗法

除左自殺 佢無完全排除任何可能

但佢暗示意外可能性較高

純粹以文論文

請你引文再用合理邏輯解釋你點認為佢係暗示意外可能性較高

成條腸出左黎：

所以只能又回到意外失足的那個可能性。

但是領匯又發佈了當夜稍後，凌晨兩點，有兩名市民不約而同，在3樓地點企圖翻跳牆欄，「以為」外面是2.5樓處的淺矮地面，幸好皆身手敏捷，有驚無險，懸崖勒馬，安全無事。

換言之，這個停車場的3樓欄牆，長期有高度的視覺誤導，一夜之間，可以隨時製造三名意外失足墜下的「周梓樂」，而這一夜，其中兩人大難不死。

19都出手 覺古怪
我地唔推唔是人

佢呢段成段都係話

嘩周同學出咗事後
一個鐘內又整多兩件

咁即係都係「高危」地方
咁平時應該死好多人

吖點解周同學係第一個死呢？
又無其他人中過招受傷

同埋佢最後再講咗句
以上所有嘢都係根據警謊嘅講法去推論
潛台詞即係推翻非意外嘅原因只係建基於警謊自己講嘅嘢
但警謊講嘢經過呢五個月大家仲認為信唔信得過？

你扮唔明定真唔明

平時同嗰晚有乜野唔同？大家心知肚明

陶傑唔直接點明咋

我純粹以文論文

你主觀點睇 我主觀點睇 唔重要

我係純粹討論陶傑呢篇文章透露左佢現場考察後傾向相信係意外

#黑警死全家

帶風向
明明就暗串冇可能係意外

師兄中文拎U?
佢後面話如果一日有三條友跳有一個人死咁咁多年黎應該死左好多個

佢唔係中文差 係想帶風向

睇左陶傑十幾年竟然見到佢走去做神探出個咁既post

歡迎起我底

咩原因死唔係重點 重點係刻意阻延救援

起你底就知你係放負撚

搵到班狗好重要嘅證據
eg 扮消防 扮救護等

比人發現 就推落去...

佢極少做埋查案撚

黑警

方丈睇重依單野

領展成段片都係番拍做出黎有兩條友扮野 跳洛去。領展片一定執過

認真到完全唔似十九
除左堅嬲
佢應該都好有把握呢單案係他殺